---
title: >-
    بخش ۲۹
---
# بخش ۲۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چوآمد به بهرام زین آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که تازه شد آن فر شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>همانگه ز لشکر یکی نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کرد با دانش و آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کجا نام او بود دانا پناه</p></div>
<div class="m2"><p>که بهرام را او بدی نیک خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دبیر سرافراز را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بایسته چندی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بفرمود تا نامه‌های بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>نویسد بران مهتران سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بگستهم و گردوی و بندوی گرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از مهتران نام گردی ببرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو شاپور و چون اندیان سوار</p></div>
<div class="m2"><p>هرآنکس که بود از یلان نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سرنامه گفت از جهان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌خواهم اندر نهان آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چوبیدار گردید یکسر ز خواب</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرید بر بد ازین سان شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>که تا درجهان تخم ساسانیان</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آمد اندر کنار و میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ازیشان نرفتست جزبرتری</p></div>
<div class="m2"><p>بگرد جهان گشتن و داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نخست از سر بابکان اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر جهان تازه شد داروگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زمانه ز شمشیر او تیره گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر نامداران همه خیره گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نخستین سخن گویم از اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>ازان نامداران روشن روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>شنیدی که بر نامور سوفزای</p></div>
<div class="m2"><p>چه آمد ز پیروز ناپاک رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>رها کردن ازبند پای قباد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان مهتران دادن او را بباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>قباد بد اندیش نیرو گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>هنرها بشست از دل آهو گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنان نامور نیک دل را بکشت</p></div>
<div class="m2"><p>برو شد دل نامداران درشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>کسی کو نشاید به پیوند خویش</p></div>
<div class="m2"><p>هوا بر گزیند ز فرزند خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به بیگانگان هم نشاید بنیز</p></div>
<div class="m2"><p>نجوید کسی عاج از چوب شیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بساسانیان تا ندارید امید</p></div>
<div class="m2"><p>مجویید یاقوت از سرخ بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چواین نامه آرند نزد شما</p></div>
<div class="m2"><p>که فرخنده باد او رمزد شما</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به نزدیک من جایتان روشنست</p></div>
<div class="m2"><p>برو آستی هم ز پیراهنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بیک جای مان بود آرام و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>اگر تیره بد گر بلند آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو آیید یکسر به نزدیک من</p></div>
<div class="m2"><p>شود روشن این جان تاریک من</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نیندیشم از روم وز شاهشان</p></div>
<div class="m2"><p>بپای اندر آرم سر و گاهشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نهادند برنامه‌ها مهر اوی</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد فرستاده راه جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بکردار بازارگانان برفت</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه خسرو خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>یکی کاروانی ز هرگونه چیز</p></div>
<div class="m2"><p>ابا نامه‌ها هدیه‌ها داشت نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بدید آن بزرگی و چندان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی مگر بر زمین نیست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>به دل گفت با این چنین شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد ز بهرام یل زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>یکی مرد بی‌دشمنم پارسی</p></div>
<div class="m2"><p>همان بار دارم شتروار سی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چراخویشتن کرد باید هلاک</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی پدیدار گشت ازمغاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>شوم نامه نزدیک خسروبرم</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک او هدیهٔ نوبرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>باندیشه آمد به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا هدیه و نامه ونیک خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>درم برد و با نامه‌ها هدیه برد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهاش برشاه گیتی شمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>جهاندار چون نامه‌ها را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را بکرسی زرین نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مرد بسیاردان</p></div>
<div class="m2"><p>تو بهرام را نزد من خوار دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>کنون ز آنچ کردی رسیدی بکام</p></div>
<div class="m2"><p>فزون‌تر مجو اندرین کار نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بفرمود تا نزد او شد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>مران پاسخ نامه را ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نوشت اندران نامه‌های دراز</p></div>
<div class="m2"><p>که این مهتر گرد گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>همه نامه‌های تو برخواندیم</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را پیش بنشاندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>به گفتار بیکار با خسرویم</p></div>
<div class="m2"><p>به دل با تو همچون بهار نویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چولشکر بیاری بدین مرز وبوم</p></div>
<div class="m2"><p>که اندیشد از گرز مردان روم</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>همه پاک شمشیرها برکشیم</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندورن رومیان را کشیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو خسرو ببیند سپاه تو را</p></div>
<div class="m2"><p>همان مردی و پایگاه تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>دلش زود بیکار ولرزان شود</p></div>
<div class="m2"><p>زپیشت چو روبه گریزان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بدان نامه‌ها مهر بنهاد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ببرد ان پسندیدهٔ نیک خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه ای خردمند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>برش گنج یابی ازین کارکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>مرو را گهر داد و دینار داد</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه یاقوت بسیار داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین نزد چوبینه بر</p></div>
<div class="m2"><p>شنیده سخنها برو بر شمر</p></div></div>